
\newcounter{const}
\setcounter{const}{0}
\NewDocumentCommand{\const}{o}{%
	\stepcounter{const}%
	\paragraph*{Constatação \theconst:}%
}

\input{figures/7.0.Config}

\section{Simulações estendidas para o caso raso}
\label{sec:mais_simulacoes_raso}

Como sugerido, os métodos utilizados na \cref{sec:simulation_and_results} (TTT e SVD) serão reaplicados aqui, em uma gama maior de condições de dispositivos. Inicialmente, será utilizado um ambiente idêntico ao usado nas \cref{sec:simulation_and_results,sec:resultados_metodos_alternativos}, em particular o SSF da \cref{fig:sec4:discretized_ssf_true}, com perfis como mostrados na \cref{fig:sec4:discretized_ssf_profiles}.

\subsection{Configurações}

Serão testadas as seguintes configurações:

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
	\item Camada\|Camada - Idêntico à configuração em camadas da \cref{sec:simulation_and_results}.
	\item Camada\|Bolha - Fontes no leito em uma camada, e receptores em 3 camadas próximas à superfície de 9 dispositivos cada, emulando várias viagens de um ROV.
	\item Camada\|Camada+Diagonal - Fontes no leito em uma camada, e duas viagens de receptores: uma camada horizontal próxima à superfície, e uma viagem na diagonal até $500\si{\meter}$.
	\item Camada\|Camada+Apêndice - Fontes no leito em uma camada, e duas viagens de receptores: uma camada horizontal próxima à superfície, e uma vertical até $500\si{\meter}$ no meio do ambiente.
	\item Camada\|Garra - Fontes no leito em uma camada, receptores em uma cada próxima à superfície, e receptores em dois apêndices próximos às laterais da viagem horizontal.\\
	
	\item Camada+Coluna\|Camada+Coluna - Semelhante à configuração no entorno da \cref{sec:simulation_and_results}, mas com mais dispositivos.
	\item Camada\|Camada+Colunas - Fontes no leito em uma camada, e receptores na superfície em uma camada + duas colunas.
	\item Camada+Coluna\|Camada - Fontes no leito em uma camada + uma coluna no centro, e receptores na superfície em uma camada.
	\item Camada\|Camada+Coluna - Fontes no leito em uma camada, e receptores na superfície + uma coluna no centro.\\
	
	\item Camada+Vertical\|Camada+Vertical - Fontes no leito em uma camada + uma coluna esparsa na beirada, e receptores na superfície em uma camada + uma coluna esparsa na beirada.
	\item Camada+Vertical\|Camada - Fontes no leito em uma camada + uma coluna esparsa no centro, e receptores na superfície em uma camada.
	\item Camada\|Camada+Vertical - Fontes no leito em uma camada, e receptores em uma camada na superfície + uma coluna esparsa no centro.
	\item Camada+Espalhado\|Camada - Fontes no leito em uma camada + esparsos no meio, e receptores na superfície em uma camada.
	\item Camada\|Camada+Espalhado - Fontes no leito em uma camada, e receptores em uma camada na superfície + esparsos no meio.
	\item Camada+Verticais\|Camada - Fontes no leito em uma camada + duas colunas nas beiradas, e receptores na superfície.
\end{enumerate}

As configurações referentes a cada um desses casos encontram-se na \cref{fig:sec7:dispositivos}. Note que as configurações apresentam quantidades diferentes de dispositivos, tanto de fontes quanto de receptores. Apesar de ser mais ``justo'' comparar configurações com quantidades iguais de dispositivos, a escolha aqui feita se inspirou em condições práticas, em que não seria necessário reduzir a quantidade de medições (receptores) horizontais para medir na vertical, por exemplo.

Bem como nas simulações anteriores, aqui também foi feita uma hiper-otimização dos parâmetros de cada método em cada configuração, visando minimizar o erro de SSF (objetivo esse sendo implícito na otimização iterativa).

\input{figures/7.a.distribuicoes_dispositivos}

\subsection{Visualização}

Para facilitar visualização, os resultados serão apresentados para três grupos diferentes:

\paragraph{Grupo 1}

Consiste das 5 primeiras configurações (a,b,c,d,e), em que os receptores permanecem exclusivamente próximo à superfície (acima de $500\si{\meter}$), e as fontes estão exclusivamente no leito. Pelas conclusões desenhadas na \cref{sec:simulation_and_results}, espera-se que esse grupo desempenhe pior quando comparado ao outro, devido à falta de informação espacial atrelada às restrições impostas. Nos gráficos, as configurações desse grupo serão representadas por tons de vermelho.

\paragraph{Grupo 2}

Consiste das configurações (f,g,h,i) com dispositivos também alocados verticalmente, e com grande densidade de dispositivos. em que ambos os dispositivos podem ser alocados ao longo de toda a profundidade. Novamente, essa liberdade de alocação dos dispositivos nos levaria a crer, pela heurística estabelecida, que o desempenho das técnicas nesse grupo seria melhor. Nos gráficos, os resultados para as configurações desse grupo serão em tons de verde.

\paragraph{Grupo 3}
Consiste das últimas configurações (j,k,l,m,n,o), com dispositivos também verticais, mas alocados esparsamente. Espera-se um resultado intermediário entre os grupos 1 e 2, tendo um desempenho melhor que o grupo 1, mas inferior ao grupo 2, dado a redução da quantidade de dispositivos verticais. Nos gráficos, os resultados para as configurações desse grupo serão em tons de azul.

\paragraph{Outras diferenciações}

Além das diferenciações por cores, cada técnica possui um marcador (SVD com triângulos, TTT com círculos), e cada configuração de dispositivos também conta com um estilo de tracejado diferente.

\subsection{Análise geral}

A \cref{fig:sec7:tt_ssf_rms_errors} apresenta os resultados globais das métricas de erro RMS de tempo de trânsito (\cref{fig:sec7:tt_ssf_rms_errors:subfig1,fig:sec7:tt_ssf_rms_errors:subfig2}) e de velocidade do som (\cref{fig:sec7:tt_ssf_rms_errors:subfig3,fig:sec7:tt_ssf_rms_errors:subfig4}), seguindo as mesmas métricas que mostradas na \cref{subsec:sec3:metricas}, entre todas as configurações e técnicas. Os resultados foram separados em uma figura para cada técnica (SVD e TTT) justapostas lateralmente para cada método, de forma a melhorar a clareza das figuras e dos resultados apresentados.

\input{figures/7.b.tt_ssf_rms_errors}
%
\const Para a TTT, é notável uma separação entre os 3 grupos, tanto nas métricas de tempo de trânsito (\cref{fig:sec7:tt_ssf_rms_errors:subfig2}) e SSF (\cref{fig:sec7:tt_ssf_rms_errors:subfig4}), com o resultado esperado (grupo 2 $>$ grupo 3 $>$ grupo 1) concordando com o que foi obtido nas figuras. O grupo 3 performar melhor que o grupo 1 reforça a noção de que dispositivos verticais provém mais informação espacial sobre o ambiente, permitindo uma estimação melhor do SSF; e o grupo 2 performar melhor que o grupo 3 também revela que aumentar a quantidade de dispositivos verticais também melhora a qualidade da inversão.

\const Na TTT com o grupo 1 nota-se uma diminuição no erro de SSF seguido aumento, esses acompanhados de uma diminuição (ou constância) no erro de tempo de trânsito. Isso indica \ingles{overfitting} nessa situação aos dados de tempo de trânsito, com a otimização atingindo um patamar de erro residual, e levando a um erro maior no objetivo intrínseco.

\const A separação vista para a TTT (para cada grupo) não é tão notável para a SVD, em especial para a métrica de erro de tempo de trânsito (\cref{fig:sec7:tt_ssf_rms_errors:subfig1}). Contudo, isso vem acompanhado de a SVD ter (de maneira geral) um desempenho melhor que a TTT, em particular nos grupos 1 e 3 (respectivamente, tons vermelho e azuis na \cref{fig:sec7:tt_ssf_rms_errors:subfig3}). Contudo, o melhor desempenho global foi na TTT, utilizando a configuração (f).

\const A \cref{fig:sec7:tt_vs_ssf_it-final} mostra um \ingles{scatterplot} entre os erros RMSE de tempo de trânsito (eixo $\x$) e de velocidade (eixo $\y$), para a última iteração do processo de minimização. É notável a correlação positiva entre ambas as métricas para as duas as técnicas, em que um erro maior de tempo de trânsito implica em um erro maior de estimação de velocidade do som. Aqui também é visível a separação entre os 3 grupos.

\const Na \cref{fig:sec7:tt_vs_ssf_it-final} também é interessante ver que, apesar de termos classificado a configuração (j) como grupo 3, ele é o que apresenta melhor desempenho dentro desse grupo, se misturando ao grupo 2. Isso se deve ao seu uso de tanto fontes quanto receptores na coluna, o que aumenta ainda mais a variabilidade da informação espacial.

%\const Também da \cref{fig:sec7:tt_vs_ssf_it-final} temos que, apesar de a SVD ter geralmente um erro de tempo de trânsito maior (triângulo mais a direita que o círculo), ela tem um erro de SSF menor (triângulo mais abaixo que o círculo). Portanto, a SVD (de maneira geral) melhor atinge o objetivo implícito de estimação do SSF.

\input{figures/7.c.tt_vs_ssf}

\const A \cref{fig:sec7:nrays_vs_ssf_it-final} mostra os \ingles{scatterplots} de número de medições (\cref{fig:sec7:nrays_vs_ssf_it-final:subfig1}) e número de dispositivos (\cref{fig:sec7:nrays_vs_ssf_it-final:subfig2}) vs. erro de estimação do SSF, para cada configuração. Novamente, vê-se a separação clara entre os 3 grupos. Aqui também evidencia-se que apesar de haver uma correlação entre aumento de dispositivos/medições e diminuição do erro, é mais importante haver uma boa distribuição de dispositivos.

\const Outra informação muito interessante que fica claro aqui é que, para uma mesma quantidade de dispositivos/medições, é possível alcançar desempenhos drasticamente diferentes. Por exemplo, as configurações (b,e,g) possuem a mesma quantidade de dispositivos e medições; contudo, como a (g) captura muito mais informação espacial (por haver receptores até a profundidade de $1500\si{\meter}$), seu desempenho é muito superior. O mesmo é visto entre as configurações (k,l,m,n), em que a configuração (m) (com a SVD) possui o melhor desempenho.

\input{figures/7.e.nrays_ssf_error}

\const Por completude, apresentaremos também um \ingles{scatterplot} do SSP ao longo da profundidade, estes sendo mostrados (para cada configuração) nas \cref{fig:sec7:estimated_ssps_svd,fig:sec7:estimated_ssps_ttt} para a SVD e a TTT, respectivamente. Enquanto as visualizações anteriores tratavam apenas das métricas de erro, aqui é mostrado o perfil estimado. Além dos dados de velocidade estimados, cada figura também apresenta o perfil médio verdadeiro, que deseja-se estimar.

\const Para ambas as técnicas, nota-se que os grupos 2 e 3 (verdes e azuis) realmente capturam de maneira satisfatória o perfil de velocidade original, com alguns erros (para cada configuração e técnica) ao longo da profundidade. Além disso, apesar de um desempenho superior, não há uma diferença significativa nos perfis estimados entre os grupos 2 e 3.

\const Por outro lado, as configurações do grupo 1 são nitidamente inferiores. No melhor caso elas capturam superficialmente a ``essência'' do perfil (velocidade maior próximo à superfície, menor em $1.5\si{\kilo\meter}$), como nas configurações (b,c,e) para a SVD e (b,c,d,e) para a TTT; e no pior elas não representam adequadamente o ambiente, como nas configurações (a,d) para a SVD e (a) para a TTT.
%
\input{figures/7.f.estimated_ssfs}

\subsection{Resultados para parâmetros médios}

Nas simulações anteriores dessa seção, em cada método (TTT e SVD) e configuração, foi utilizado o parâmetro obtido pela hiper-otimização, buscando minimizar o $\rmse_{\ssf}$ final. Agora apresentaremos resultados para os valores médios dos parâmetros (para cada técnica), com a média sendo realizada sobre as configurações de cada grupo, e aplicada àquele grupo. O objetivo desse resultado é comparar a robustez das técnicas à utilização de um parâmetro que não tenha sido escolhido especificamente para aquela configuração, e ver como ela se comporta para um parâmetro escolhido de maneira ``genérica''.
%
\def\sympathA{meanpar-import--petro/meanpar-import--petro--260522-11h57m09s--layer}
\def\sympathB{meanpar-import--petro/meanpar-import--petro--260522-11h57m11s--layer;blob}
\def\sympathC{meanpar-import--petro/meanpar-import--petro--260522-11h57m17s--layer;layer+diag}
\def\sympathD{meanpar-import--petro/meanpar-import--petro--260522-11h57m19s--layer;layer+appendix}
\def\sympathE{meanpar-import--petro/meanpar-import--petro--260522-11h57m22s--layer;bracket}
\def\sympathF{meanpar-import--petro/meanpar-import--petro--260522-11h57m26s--layer+column;layer+column}
\def\sympathG{meanpar-import--petro/meanpar-import--petro--260522-11h57m31s--layer;cap}
\def\sympathH{meanpar-import--petro/meanpar-import--petro--260522-11h57m35s--layer+column;layer}
\def\sympathI{meanpar-import--petro/meanpar-import--petro--260522-11h57m37s--layer;layer+column}
\def\sympathJ{meanpar-import--petro/meanpar-import--petro--260522-11h57m40s--layer+vertical;layer+vertical}
\def\sympathK{meanpar-import--petro/meanpar-import--petro--260522-11h57m42s--layer+vertical;layer}
\def\sympathL{meanpar-import--petro/meanpar-import--petro--260522-11h57m44s--layer;layer+vertical}
\def\sympathM{meanpar-import--petro/meanpar-import--petro--260522-11h57m46s--layer+sparse;layer}
\def\sympathN{meanpar-import--petro/meanpar-import--petro--260522-11h57m48s--layer;layer+sparse}
\def\sympathO{meanpar-import--petro/meanpar-import--petro--260522-11h57m50s--cup;layer}

\const Os resultados de RMSE de SSF, para os dois métodos, e todas as configurações, para o caso sem hiper-otimização de parâmetros, estão na \cref{fig:sec7:tt_ssf_rms_errors_no-pho}. Apresentamos apenas o erro de SSF, já que o resultadao de tempo de trânsito não é tão relevante de ser discutido. Comparando com os resultados da \cref{fig:sec7:tt_ssf_rms_errors}, é notável uma piora dos desempenhos. Em particular na para a SVD, enquanto antes havia um comportamento monotônico decrescente nos erros, aqui isso já não é visto.

\input{figures/7.g.tt_ssf_rms_errors_no-pho}

\const Comparando as duas técnicas, nota-se que a SVD teve um desempenho superior no grupo 3, a TTT no grupo 2, e ambas tiveram desempenhos semelhantes no grupo 1. Isso é reiterado na \cref{fig:sec7:tt_ssf_rms_errors_no-pho}.

\input{figures/7.h.tt_vs_ssf_no-pho}
%\subsection{Resultados para parâmetros médios}
%
%Nas simulações anteriores dessa seção, em cada método (TTT e SVD) e configuração, foi utilizado o parâmetro obtido pela hiper-otimização, buscando minimizar o $\rmse_{\ssf}$ final. Agora apresentaremos resultados para os valores médios dos parâmetros (para cada técnica), com a média sendo realizada sobre as 10 configurações realizadas. Para a TTT, foi usado $\alpha = 1.5437$, e para a SVD foi usado $\beta = 0.3671$. O objetivo desse resultado é comparar a robustez das técnicas à utilização de um parâmetro que não tenha sido escolhido especificamente para aquela configuração, e ver como ela se comporta para um parâmetro escolhido de maneira ``genérica''.
%
%
%\const
%
%A \cref{fig:sec7:tt_ssf_rms_errors_sem-hiper-otimizacao} mostra os resultados de erro de tempo de trânsito e de erro de SSF para todas as configurações, as técnicas de TTT e SVD, para a situação sem otimização. Nota-se há um comportamento semelhante ao que foi visto anteriormente, em que o desempenho de ambos os métodos para as configurações do grupo 1 são inferiores. Contudo, há também uma deterioração da performance dos métodos no grupo 2 que, embora ainda tenham um desempenho aceitável, são inferiores aos seus respectivos com hiper-otimização.
%
%Também tem-se o mesmo resultado que anteriormente, em que a SVD obteve resultados melhores (no grupo 1) ou semelhantes (no grupo 2) à TTT.
%
%\input{figures/7.h.estimated_ssps}
%
%\const
%
%A \cref{fig:sec7:estimated_ssps_sem-hiper-otimizacao} mostra os \ingles{scatterplots} para todas as configurações, com a SVD (por possuir desempenho superior ou igual), para o novo caso sem hiper-otimização.