\input{figures/8.0.Config}
\clearpage

\section{Simulações com perfis até 5000m}
\label{sec:mais_simulacoes_profundo}

As simulações previamente apresentadas mostravam os resultados da estimação do SSF para um ambiente até $1500\si{\meter}$ de profundidade com 31 células. Enquanto um ambiente raso é de certo interesse, seu comportamento não necessariamente reflete de maneira plena todas as situações válidas. Para tal, agora utilizaremos um recorte do WOA com $4900\si{\meter}$ de profundidade com 50 células, utilizando dados anuais do banco de dados. Foi necessário alterar o local tal que houvesse dados até tal profundidade, agora centrado em $36.375\dg$S, $38.375\dg$W. O SSF utilizado, juntamente com os perfis 1D (de cada coluna) para esse ambiente encontram-se nas \cref{fig:sec8:discretized_ssf_profiles,fig:sec4:discretized_ssf_true}.

Comparando com o perfil utilizado até então da \cref{fig:sec4:discretized_ssf_true,fig:sec4:discretized_ssf_profiles}, nota-se uma homogeneidade horizontal muito maior entre os perfis, mas uma variação muito maior e menos uniforme com a profundidade.

\input{figures/8.a.ssf_discretizado}

As novas condições de distribuição dos dispositivos são tal como mostrado na \cref{fig:sec8:dispositivos}. Por consistência, foi mantido que os receptores somente poderiam viajar até $500\si{\meter}$ no caso 1, dada que essa seria uma restrição externa dos dispositivos. Em razão do aumento de mais de 3x de profundidade e de 60\% do número de células, decidiu-se aumentar a quantidade de dispositivos na porção vertical das configurações do grupo 3 de dois (de cada) para quatro (de cada). As configurações do grupo 2 são idênticas às utilizadas na \cref{sec:mais_simulacoes_raso}, re-escaladas para a nova profundidade.

\input{figures/8.b.distribuicoes_dispositivos}
\subsection{Resultados-base}

Os resultados-base de erro de tempo de viagem e erro do SSF, ao longo das iterações, estão na \cref{fig:sec8:tt_ssf_rms_errors}.

\const Inicialmente, é nítido que o comportamento médio dentro de cada grupo é semelhante entre os dois métodos (SVD, e TTT). Contudo, a SVD tem uma variância muito maior, enquanto a TTT tem uma constância e uma performance muito semelhante dentro de cada grupo. Em particular no grupo 2, onde esperava-se que ambas tivessem um desempenho superior (pelos resultados anteriores), a SVD não alcançou níveis satisfatórios, especialmente nas configurações (g) e (i). Isso possivelmente está relacionado à própria decomposição em valores singulares, que associa-se à análise de componentes principais (PCA), e as componentes extraídas não modelam satisfatoriamente o ambiente.

\const Muitos dos resultados discutidos anteriormente (no caso raso) também se refletem aqui, como as melhoras ao utilizar informação ao longo da profundidade (grupos 2 e 3 vs grupo 1) e ao utilizar mais informação na profundidade (grupo 2 vs grupo 3). Em razão disso, não entraremos nessas discussões novamente.

\input{figures/8.c.tt_ssf_rms_errors}

\const Um resultado diferente do obtido no caso raso é que todas as configurações do grupo 3 (azuis), para ambas técnicas (exceto (l) para SVD), tiveram desempenhos muito semelhantes entre si, e entre as técnicas, com um erro médio em torno de $5\si{\meter/\second}$. Os perfis estimados, ao longo da profundidade, constam nas \cref{fig:sec8:estimated_ssps_svd} (para SVD) e \cref{fig:sec8:estimated_ssps_ttt} (para TTT). O mesmo ocorre dentro do grupo 2, especialmente para a TTT e as configurações (f) e (h) da SVD.

\input{figures/8.d.estimated_ssps_deep}

\const Das \cref{fig:sec8:estimated_ssps_svd,fig:sec8:estimated_ssps_ttt} também notamos que os grupos 1 e 3 tem comportamentos característicos dentro de cada grupo. No grupo 1 (em particular para a TTT, configs. (b,c,d,e)), temos que há um acerto na velocidade superficial, com o erro aumentando com a profundidade; isso se deve à maior densidade de medições próximo à superfície. Já no grupo 3, há uma captura geral do comportamento num geral, em especial na profundidade, e um erro maior próximo à superfície; isso se deve à maior variação da velocidade próximo à superfície, com a variação na profundidade sendo menos brusca.

\const Outro resultado interessante é que (em particular para TTT) o posicionamento dos dispositivos na coluna não afeta tanto o desempenho. Ou seja, comparando as configurações (k) com (m), e (l) com (n), nota-se que dentro de cada par o desempenho foi muito próximo. Portanto, o mais importante é haver dispositivos dentro da coluna, e não tanto haver alguma coerência ou ``ordem'' no posicionamento deles.

\subsection{Configurações mistas}

Os resultados obtidos anteriormente indicam que, para o caso com profundidades grandes (até $5000\si{\meter}$), informação esparsa na coluna permite uma boa estimação na profundidade com pouca acurácia na superfície, e uma alta densidade de informação na superfície permite uma boa estiamção próximo a ela em troca e baixa performance na profundidade.

Disso, postula-se que uma configuração mista, por exemplo combinando as fontes dos casos (k,m) com os receptores dos casos (b,c,e), poderia alcançar uma performance próxima às obtidas no grupo 2, mas com uma menor densidade de dispositivos ao longo da profundidade.

Dado que as performances das configurações (k,m) foram semelhantes (para ambas técnicas), e também para as configurações (b,c,e) (também para ambas técnicas), testaremos duas últimas configurações, apresentadas na \cref{fig:sec8:dispositivos_g4}. Essas configurações constituem o grupo 4, e funcionam como um ``misto'' entre os grupos 1 e 3; em particular, a configuração (p) é a junção das configs. (b) e (k), e a configuração (q) é a junção de (b) com (m). Por razões de ``equilíbrio'' (uma comparação mais justas com as anteriormente apresentadas), nessas duas configurações foram reduzidos os números de linhas de receptores na superfície, e de fontes ao longo da coluna.

\def\sympathP{optimal-import--petro-deep/260527-14h15m17s-p--layer+vertical;blob}
\def\sympathQ{optimal-import--petro-deep/260527-14h15m17s-q--layer+sparse;blob}

\input{figures/8.e.distribuicoes_dispositivos_grupo4}

Os resultados de RMSE de tempo de trânsito e de SSF, para ambas as técnicas, e as configurações (b,f,m,p,q)\footnote{Teoricamente seria devido também reapresentar a configuração (k), contudo dos resultados anteriores esta teve um desempenho semelhante à configuração (m), e portanto foi omitida.} ((b,m) que ``compõem'' (p,q), e (f) que é a com melhor desempenho de forma geral) estão na \cref{fig:sec8:tt_ssf_rms_errors_g4}. Ressaltamos que as simulações do grupo 4 estão em tons de bordô.

\const Da mesma forma que foi obtido nas simulações anteriores do caso profundo, a SVD também não teve um desempenho bom nas novas configurações. Em particular, a mistura dos tipos de informação (horizontal/vertical) não melhorou de maneira significativa o desempenho para essa técnica. Por outro lado, a TTT para esses dois casos é estritamente superior às configurações que compõem-nas (b,m), aproximando-se do desempenho ``ideal'' da configuração (f).

\input{figures/8.f.tt_ssf_rms_errors_grupo4}

\const As \cref{fig:sec8:estimated_ssps_g4} apresentam as médias dos perfis estimados, para as configurações do grupo 4 + as selecionadas (b,f,m), para as duas técnicas. Aqui reitera-se que a SVD não foi capaz de reconstruir o perfil desejado com as novas configurações, ou tendo erros próximos à superfície, ou tendo uma variabilidade grande ao longo da coluna. A TTT já teve um desempenho amplamente superior, aproximando-se satisfatoriamente da configuração (f) (em verde nas \cref{fig:sec8:estimated_ssps_g4}).

\input{figures/8.g.estimated_ssps_deep_grupo4}

\const Os resultados apresentados confirmam a teoria postulada anteriormente, que a mescla entre várias passagens superficiais com alguns dispositivos espalhados na coluna seria capaz de compensar as falhas que cada uma dessas configurações apresenta separadamente.

\const Além disso, tem-se um resultado semelhante ao visto anteriormente, em que o (des)ordena-mento do posicionamento dos dispositivos pouco afeta o desempenho; ou seja, as fontes extras estarem em uma única faixa vertical, ou espalhadas aleatoriamente ao longo da coluna d'água, tem pouco efeito sobre o desempenho da estimação do SSF.

% TODO: SEM HIPER-PARÂMETROS
%\def\sympathA{meanpar-import-deep--petro/meanpar-import--petro-deep--260522-14h40m20s--layer}
%\def\sympathB{meanpar-import-deep--petro/meanpar-import--petro-deep--260522-14h40m23s--layer;blob}
%\def\sympathC{meanpar-import-deep--petro/meanpar-import--petro-deep--260522-14h40m30s--layer;layer+diag}
%\def\sympathD{meanpar-import-deep--petro/meanpar-import--petro-deep--260522-14h40m35s--layer;layer+appendix}
%\def\sympathE{meanpar-import-deep--petro/meanpar-import--petro-deep--260522-14h40m40s--layer;bracket}
%\def\sympathF{meanpar-import-deep--petro/meanpar-import--petro-deep--260522-14h40m45s--layer+column;layer+column}
%\def\sympathG{meanpar-import-deep--petro/meanpar-import--petro-deep--260522-14h40m52s--layer;cap}
%\def\sympathH{meanpar-import-deep--petro/meanpar-import--petro-deep--260522-14h40m58s--layer+column;layer}
%\def\sympathI{meanpar-import-deep--petro/meanpar-import--petro-deep--260522-14h41m02s--layer;layer+column}
%\def\sympathJ{meanpar-import-deep--petro/meanpar-import--petro-deep--260522-14h41m07s--layer+vertical;layer+vertical}
%\def\sympathK{meanpar-import-deep--petro/meanpar-import--petro-deep--260522-14h41m12s--layer+vertical;layer}
%\def\sympathL{meanpar-import-deep--petro/meanpar-import--petro-deep--260522-14h41m16s--layer;layer+vertical}
%\def\sympathM{meanpar-import-deep--petro/meanpar-import--petro-deep--260522-14h41m20s--layer+sparse;layer}
%\def\sympathN{meanpar-import-deep--petro/meanpar-import--petro-deep--260522-14h41m24s--layer;layer+sparse}
%\def\sympathO{meanpar-import-deep--petro/meanpar-import--petro-deep--260522-14h41m28s--cup;layer}

%\const
%
%Diferentemente do caso anterior (em particular, da \cref{fig:sec7:tt_ssf_rms_errors}), aqui temos que a TTT foi a técnica com os melhores desempenhos, tendo performances superiores para os casos do grupo 2, e empatando para as configurações do grupo 1. Isso é reiterado na \cref{fig:sec8:tt_vs_ssf_it-final}.
%
%\input{figures/8.c.tt_vs_ssf}
%\input{figures/8.d.tt_vs_ssf_sem-hiper-otimizacao}
%
%Uma possível explicação para isso é o aumento do número de células (279 antes, para 450 agora), em que os principais vetores de $\bvV$ (equivalentes aos maiores valores singulares) não são mais o suficiente para alcançar um desempenho aceitável. É possível também que a hiper-otimização não tenha sido fina o suficiente, e isso é concordado com os resultados da \cref{fig:sec8:tt_vs_ssf_it-final_sem-hiper-otimizacao} mostra a evolução dos erros de tempo de trânsito e de SSF para o caso sem hiper-otimização (ou seja, utilizando o valor médio; aqui, $\alpha = 0.7907$ para a TTT, e $\beta = 0.2444$ para a SVD). Em algumas configurações (CC\|CC, CV\|C, C\|C) a SVD alcança desempenhos melhores que a TTT, enquanto outras (C\|CCs, C\|CV, e todas do grupo 1) a TTT tem um desempenho melhor; e a vantagem da TTT nas situações que ela é melhor é também superior.
%
%Para uma análise mais, seria necessário simulações com uma hiper-otimização mais fina. Contudo, isso levaria ao \ingles{overfitting} dos hiper-parâmetros ao ambiente simulado, e poderia tornar os resultados inválidos para situações de inversão com dados reais.
%
%\const
%
%Similarmente ao caso raso anterior, há uma separação nítida, para ambos métodos na métrica de $\rmse_{\ssf}$, entre as configurações do grupo 1 e do grupo 2; contudo, essa separação aqui não é tão clara para a métrica de erro de tempo de trânsito. Para ambas as técnicas e todas as configurações, os tempos de trânsito também são menores em relação ao caso raso. Isso se relaciona com o aumento do número de células, aumentando a quantidade de vagarosidades estimáveis e, com isso, a ``liberdade'' da minimização em conseguir reduzir o erro residual $\rmse_{t}$.
%
%As discussões a seguir apresentarão resultados e discussão apenas para a TTT, por esta ter o melhor desempenho em todas as situações com hiper-otimização, e na maioria sem.
%
%\subsection{Perfis estimados}
%
%A \cref{fig:sec8:estimated_ssps} mostra um \ingles{scatterplot} dos perfis estimados, ao longo da profundidade, para cada uma das configurações, para o método TTT.
%
%\const
%
%Da mesma forma que para o caso raso (\cref{sec:mais_simulacoes_raso}), nitidamente as duas melhores configurações foram CC\|CC, e C\|CCs. Mesmo entre as configurações do grupo 2, que utilizam dispositivos na vertical em profundidades maiores, as outras 3 (CV\|C, C\|CV, e CV\|CV) não apanharam as nuances do perfil. Em particular, elas conseguiram modelá-lo na parte profunda (abaixo de $2000\si{\meter}$), mas não foram bem sucedidas próximo a superfície.
%
%Dentre as configurações do grupo 1, temos um comportamento inverso: elas tiveram certo sucesso em capturar o comportamento esperado próximo à superfície, porém não nas profundidades maiores (além de $3000\si{\meter}$).
%
%Esses dois resultados indicam tanto a necessidade de dispositivos ao longo da coluna (como no grupo 2), mas uma maior quantidade deles. Comparando estes resultados com os obtidos no caso raso (em particular, da \cref{subsec:sec7:perfis_estimados}), temos que é necessária uma maior densidade de dispositivos ao longo da coluna, para alcançar um melhor desempenho de estimação. Isso provavelmente também está associado ao perfil raso ser mais bem comportado, sendo ``composto'' por uma única curva quase linear, enquanto aqui o comportamento é muito mais complexo e variado.
%
%\input{figures/8.e.estimated_ssps}
%
%\subsection{Resultados sem otimização de hiper-parâmetros}
%
%Por completude, também apresentaremos os resultados das métricas de erro para o caso profundo, mas sem hiper-otimização. Estes são mostrados na \cref{fig:sec8:tt_ssf_rms_errors_sem-hiper-otimizacao}. Por eles concordarem com os resultados obtidos e discutidos anteriormente, não nos aprofundaremos neles.
%
%\input{figures/8.f.tt_ssf_rms_errors_sem_hiperotimizacao}